%Siehe Grafik \autoref{fig:Speicherort-simple-driver}
%\begin{fancyfigure}{Speicherort der ausführbaren Testdateien vom Treiber:}
%    \label{fig:Speicherort-simple-driver}
%    \includegraphics[width=0.935\textwidth]{figures/Speicherort-simple-driver.jpg}
%  \end{fancyfigure}

\section{Linux Treiber}
\label{sec:hps_fpga_linux_driver}

Der Linux Treiber ermöglicht die Kommunikation zwischen HPS und FPGA und verwendet dazu die 
Lightweight HPS-to-FPGA Bridge (lwh2f).
Der Treiber unterstützt mehrere Devices, diese gehören im Device Tree ergänzt.\\

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Design Entscheidungen}
\label{subsec:hps_fpga_linux_driver_decisions}

Der Treiber wurde als platform driver implementiert und ist der Kategorie misc zugeordnet.\\

% Character device
Für das Senden und Lesen der Daten wird ein Character Device verwendet, da es für
serielle Datenströme und größere Speicherbereiche optimal ist.\\
Der Name des Geräts ist dpg\_spi0, wobei 0 eine fotlaufende Nummer ist welche sich mit der
Anzahl der verwendeten Geräte erhöht.\\
Zugegriffen wird über ein File im Pfad: /dev/dpg\_spi0\\

% Synchronisation Mutex
Das Device stellt die Datei Operationen open, read, write und release zur Verfügung.\\
Funktion open wird beim Filezugriff vor den Funktionen write und read aufgerufen, 
Funktion release beim Schließen der jeweiligen Datei.\\
Dies wird dazu genutzt um den Zugriff auf das File von mehreren Prozessen zu verhindern, in der open
Funktion ein Mutex aufgerufen, dieser wird in der release Funktion wieder freigegeben.\\

\begin{lstlisting}
  static const struct file\_operations spi\_master\_fops = {
    .open = spi\_master\_open,
    .read = spi\_master\_read,
    .write = spi\_master\_write,
    .release = spi\_master\_release,
  };
\end{lstlisting}

Damit der Treiber funktioniert wurden auch noch die Funktionen probe und remove implementiert,
probe fordert beim Laden des Moduls alle Ressourcen, die dieser benötigt an und
remove gibt beim Entladen die angeforderten Ressourcen wieder frei.\\

\begin{lstlisting}
  static int spi_master_release(struct inode *inode, struct file *pfile);
  static int spi_master_probe(struct platform_device *pdev);
\end{lstlisting}

% Sysfs
Für den Informationsautausch und zum setzen von Konfigurationsparametern werden sysfs Files 
verwendet, da diese eine sauber gruppierte Schnittstelle anbieten und genau für diesen Zweck
vorhanden sind.\\
Als Lese- und Schreibschnittstelle dienen die Files im Pfad: 
/sys/bus/platform/devices/ff200000.DPG\_SPI0/\\

Folgende sysfs files stehen zur Verfügung:\\
Konfiguration für den SPI master (Verwendung siehe Dokumentation SPI master):\\ % TODO auf Matthias Referenzieren
\begin{itemize}
\item cpol: Zugriff lesend und schreibend
\item cpha: Zugriff lesend und schreibend
\item pre\_delay: Zugriff lesend und schreibend
\item post\_delay: Zugriff lesend und schreibend
\item clk\_per\_half\_bit: Zugriff lesend und schreibend
\end{itemize}

Informationen vom Treiber und FPGA Design:\\
\begin{itemize}
  \item gitrev: Zugriff nur lesend, gibt die aktuelle GIT Revision zurück
  \item device\_name: Zugriff nur lesend, gibt den Namen vom Character Device zurück
  (Für automatisierte zuordnung falls mehrere Devices verwendet werden)
\end{itemize}

% FIFOs + Synchronisation
Der Data Buffer meldet über einen Interrupt, dass Daten zum Auslesen vorhanden sind,
da in Linux kein busy waiting im Kernel möglich ist.\\
Damit keine Daten bis zum Aufruf der read Funktion verloren gehen, werden die Daten 
im Interrupt-Handler in einer Kfifo zwischen gespeichert.\\
Die Anzahl der auszulesenden Bytes wird in der write Funktion in eine weitere Kfifo
gespeichert, da man im Interrupt-Handler sonst keinen Zugriff auf diesen Wert hat.\\
Die Synchronisation vom Lese Aufruf und der Kfifo wird mit einer wait queue ermöglicht.\\
So wird ein Leseaufruf schlafen gelegt, bis Daten in der Kfifo vorhanden sind.\\
Wenn Daten vorhanden sind werden diese sofort aus der Kfifo ausgelesen.\\

% 2 Swap Buffer im Data Buffer + Synchronisation
Da der Data Buffer mit 2 internen Daten Buffern arbeitet, welche nach jedem Schreiben 
geswapped werden, wird mit einem atomic Counter mitgezählt wie oft Daten geschrieben wurden, 
damit keine Daten verloren gehen.\\
Bei jedem Schreibaufruf wird der Counter erhöht und bei jedem Interrupt-Handler
Aufruf dekrementiert.\\
Das Schlafenlegen des Prozesses, wenn beide Buffer belegt sind wird wieder mit einer
wait queue implementiert, die den Counter abfragt.\\

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Funktion}
\label{subsec:hps_fpga_linux_driver_function}
Wie schon erwähnt können aus dem Data Buffer Informationen über die sysfs files ausgelesen werden,
genauso kann die Konfiguration des SPI masters ausgelesen und geändert werden.\\

Beim Datentransfer über das character device muss das zugehörige File geöffnet werden. In dieses
können dann Daten geschrieben werden, welche zum Data Buffer gesendet werden.\\
In einer FIFO wird gespeichert wie viele Daten gesendet wurden, damit man auf die Menge
der auszulesenden Daten später im Interrupthandler Zugriff hat.\\
Wenn die Datenpuffer von diesem voll sind wird der Write Aufruf schlafen gelegt und
erst wieder aufgeweckt, wenn wieder Platz ist.\\
(Der Füllstand der Swap Buffer erhöht sich mit jedem Write und verringert sich mit jedem Interrupt)\\

Der Datenbuffer teilt über einen Interrupt mit, dass Daten zum Auslesen vorhanden sind.
Im Interrupthandler werden die Daten dann in eine FIFO gespeichert, damit keine Daten verloren gehen.\\

Beim Read Aufruf werden dann die Daten in der FIFO in ein File im Userspace geschrieben.

Der Read Aufruf muss wenn der selbe Prozess verwendet wird aufgrund vom Mutex und der waitqueues
nach dem write Aufruf erfolgen.
Sonst wird der Prozess schlafen gelegt aber nicht wieder aufgeweckt, da der Data Buffer nicht
mit Daten befüllt werden kann, da der Prozess schläft und somit kein Interrupt zum Aufwecken
ausgelöst wird.\\
%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Device Tree}
\label{subsec:hps_fpga_linux_driver_tree}

Der Device Tree vom DE1-SoC Board (socfpga\_cyclone5\_de1soc.dts) wurde mit dem Eintrag 
für das DPG Projekt ergänzt und auf dpg\_tree.dts umbenannt.\\

Der Eintrag befindet sich im Knoten soc und es wird der schlanke simple-bus für 
memory-mapped Zugriffe verwendet.

Es wurde das Device mit dem compatible string, den verwendeten Registern und dem 
Interrupt vom Data Buffer ergänzt.\\

Als Basis für die Adresse der verwendeten Register wird die Lightweight Bridge verwendet.\\
Die Anzahl der Register entspricht der benötigten Register für Datenaustausch und Kommunikation.\\
Für den Interrupt verwendet der Data Buffer Avalon Interrupt.\\

Erweiterung des socfpga\_cyclone5\_de1soc.dts:\\
\begin{lstlisting}
  ...

  #define LWBRIDGE\_BASE 0xff200000

  // Address spi master
  #define OFFSET\_SPI\_MASTER 0x0
  #define NUM_REGISTERS 0x18
  #define BASE_SPI_MASTER (LWBRIDGE_BASE+OFFSET_SPI_MASTER)

  ...

  / {

  ...

	soc {
		DPG\_SPI\_MASTER_0: DPG\_SPI0@DpgSpiMasterStartAddress {
			compatible = "dpg,spi_master";
			reg= <BASE_SPI_MASTER NUM_REGISTERS>;
			interrupts = < 0x0 0x28 0x4 >;
			interrupt-parent = <&intc>;
		};
	};
};

...
\end{lstlisting}

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------
